改選18席被轟引狼入室 菲律賓、索馬里、巴林 高票入聯國人權會

2018年10月14日

改選18席被轟引狼入室
菲律賓、索馬里、巴林 高票入聯國人權會

聯合國大會對人權理事會改選進行表決。互聯網

聯合國人權理事會前日改選18席，菲律賓、索馬里、厄立特里亞等多個人權聲名狼藉的國家竟然高票當選，震驚國際社會。人權組織指摘理事會引狼入室，削弱公信力，美國駐聯合國大使黑利亦批評理事會自毀長城，反映美國今年6月退會的決定正確。

共有47席的聯合國人權理事會，前日改選當中18席，任期由2019年至2022年。由於今年採取新的協商機制，參選國必須事前取得所在選區的同意，因此18席空缺就只有18國參選，變相排除所有競爭，結果近年人權狀況令人側目的菲律賓、喀麥隆、巴林、索馬里、孟加拉和厄立特里亞等順利當選。

在聯合國大會表決上，這些國家得票也相當高，由193個成員國手上，取得介乎160至178票。

菲律賓雷厲掃毒，當局默許在街頭隨便處決毒販。資料圖片

美大使指反映退會正確

聯合國人權理事會章程列明，只要有1/3成員要求，理事會就可以開會討論世界上任何違反人權的情況或商討應對人道危機。當投訴成立，理事會亦會調查違反人權的指控。

可是，近年越來越多人權紀錄差的國家佔據理事會議席，例如阿富汗、安哥拉、中國、剛果民主共和國、盧旺達，他們目的顯然易見：搶佔人權話語權，如今再加上菲律賓、厄立特里亞等，未來理事會在人權問題上能夠發揮多少作用，着實令人懷疑。

「人權監察」駐聯合國幹事夏博諾（Louis Charbonneau）形容改選結果是「荒謬」，斥之為「對選舉的蔑視」，該組織發聲明批評「讓嚴重違反人權的國家角逐，又只准等額選舉，選區制度正破壞人權理事會的公信力和功能」。

美國大使黑利亦附和，炮轟理事會「再次讓聲名狼藉的國家自動當選，連準則也匱乏，實際是自毀長城，凸顯美方退出是正確的決定。」美國今年6月以理事會「偽善」和「惡搞人權」為由退會。

菲律賓總統杜特爾特不顧國際反對，前年起展開血腥的掃毒戰爭，兩年間造成近5,000人死亡；厄立特里亞自1993年獨立以來，一直是獨裁統治，當局原本承諾的總統選舉一直無影，該國強徵男丁當兵更是受到廣泛抨擊。巴林在打擊異己也一直不遺餘力。

至於陷入內戰的喀麥隆，違反人權的事件更是屢見不鮮。

美聯社/法新社

下一則
下一則
長期受專制國家把持 信譽低落